\documentclass{beamer}

\usepackage{breakurl}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{times}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{breakurl}
\usepackage{multicol}
\usepackage{textcomp}
%\usepackage{hyperref}
%\usepackage[hyphenbreaks]{breakurl}

\usefonttheme{professionalfonts} % using non standard fonts for beamer
\usefonttheme{serif} % default family is serif

% This file is a solution template for:

% - Talk at a conference/colloquium.
% - Talk length is about 20min.
% - Style is ornate.


% Copyright 2004 by Till Tantau <tantau@users.sourceforge.net>.
%
% In principle, this file can be redistributed and/or modified under
% the terms of the GNU Public License, version 2.
%
% However, this file is supposed to be a template to be modified
% for your own needs. For this reason, if you use this file as a
% template and not specifically distribute it as part of a another
% package/program, I grant the extra permission to freely copy and
% modify this file as you see fit and even to delete this copyright
% notice. 

\mode<presentation> {
	\usetheme{Pittsburgh}
	\usecolortheme{rose}
	\usefonttheme{structuresmallcapsserif}
	\setbeamercovered{transparent}
}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defin}{Definizione}

\title[Wikipedia]
{Wikipedia}

\subtitle[Una enciclopedia libera costruita dagli utenti]
{Una enciclopedia libera costruita dagli utenti}

\author[Rinnone F.] % (optional, use only with lots of authors)
{Dott.~Fabio~Rinnone}
% - Give the names in the same order as the appear in the paper.
% - Use the \inst{?} command only if the authors have different
%   affiliation.

\institute[Wikimedia Italia] % (optional, but mostly needed)
{
  Socio Wikimedia Italia
}
% - Use the \inst command only if there are several affiliations.
% - Keep it simple, no one is interested in your street address.

\date % (optional, should be abbreviation of conference name)
{\footnotesize{Istituto di Istruzione Superiore Leonardo da Vinci
\\ Niscemi, 14 maggio 2019}}
% - Either use conference name or its abbreviation.
% - Not really informative to the audience, more for people (including
%   yourself) who are reading the slides online

\subject{Wikimedia Italia}
% This is only inserted into the PDF information catalog. Can be left
% out. 

\AtBeginSubsection[] {
	\begin{frame}<beamer>{Outline}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
	\end{frame}
}

% If you have a file called "university-logo-filename.xxx", where xxx
% is a graphic format that can be processed by latex or pdflatex,
% resp., then you can add a logo as follows:

\pgfdeclareimage[height=0.5cm]{figures/wmi-logo}{figures/wmi-logo}
\logo{\pgfuseimage{figures/wmi-logo}}

% If you wish to uncover everything in a step-wise fashion, uncomment
% the following command: 

%\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}

\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}{Wikimedia Italia}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=4.5cm,keepaspectratio]{figures/wikimedia_logo_family_complete}
\end{figure}

\footnotesize{Wikimedia Italia è un'associazione apolitica e senza fini di lucro che lavora per questo. 
Obiettivo dell'associazione è diffondere, migliorare e far avanzare il sapere nel mondo raccogliendolo e 
mettendolo a disposizione di tutti con strumenti liberi e gratuiti cui chiunque può accedere tramite Internet.}

\end{frame}

\begin{frame}{Outline}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introduzione}

\subsection{Cos'è Wikipedia?}

\begin{frame}{Cos'è Wikipedia?}

\textbf{Wikipedia} è un'\textit{enciclopedia online}, a contenuto \textit{aperto}, 
\textit{collaborativa}, \textit{multilingue} e \textit{gratuita}.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=10.5cm,keepaspectratio]{figures/wikipedia-main-page}
\end{figure}

%\tiny{Fonte: \url{https://it.wikipedia.org/}}

\end{frame}

\begin{frame}{Cos'è Wikipedia?}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=6cm,keepaspectratio]{figures/wikipedia}
\end{figure}

La versione in lingua italiana di Wikipedia è raggiungibile all'indirizzo:
\url{http://it.wikipedia.org}.

\vspace{\baselineskip}

Con più di 35 milioni di voci scritti in oltre 280 lingue, Wikipedia è l'enciclopedia più
grande che sia mai stata scritta.

\vspace{\baselineskip}

%\tiny{Fonte: \url{https://it.wikipedia.org/wiki/Wikipedia}}

\end{frame}

\begin{frame}{Cos'è Wikipedia?}

Fu lanciata nel 2001, inizialmente in sola lingua inglese, da Jimmy Wales e Larry Sanger.

\vspace{\baselineskip}

Il nome Wikipedia fu suggerito da Larry Sanger ed è una parola \textit{macedonia} che mette
assieme i termini ``\textit{wiki}'' ed ``\textit{pedia}''.

\vspace{\baselineskip}

\begin{itemize}
\item ``\textit{wiki}'': termine hawaiano che significa \textit{rapido}, \textit{molto veloce}.

\item ``\textit{pedia}'': suffiso di derivazione greca che deriva da \textit{padèia} e significa
\textit{formazione}.
\end{itemize} 

\end{frame}

\subsection{I cinque pilastri}

\begin{frame}{I cinque pilastri}


Tutte le linee guida di Wikipedia si basano su cinque pilastri che ne definiscono le 
caratteristiche.

\begin{tabular}{p{.5\textwidth} p{.5\textwidth}}{
\vspace{1em}

\begin{itemize}

\item \footnotesize{Wikipedia è un'\textbf{enciclopedia}.}

\item \footnotesize{Wikipedia ha un \textbf{punto di vista neutrale}.}
	
\item \footnotesize{Wikipedia è \textbf{libera}.}

\item \footnotesize{Wikipedia ha un \textbf{codice di condotta}.}

\item \footnotesize{Wikipedia \textbf{non} ha \textbf{regole fisse}.}
\end{itemize}
} &

\raggedright
\vspace{1em}
\adjincludegraphics[width=4.5cm,valign=t]{figures/Circle_reflect_wikipedia} 

\end{tabular}

\vspace{\baselineskip}

%\tiny{Fonte: \url{https://it.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:Cinque_pilastri}}

\end{frame}

\begin{frame}{Enciclopedicità}

\small{Wikipedia è un'enciclopedia che comprende caratteristiche delle enciclopedie 
"generaliste", delle enciclopedie "specialistiche" e degli almanacchi. Wikipedia non è una 
raccolta indiscriminata di informazioni. Non è una fonte primaria, ma piuttosto uno strumento 
di divulgazione secondaria e terziaria.}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=9cm,keepaspectratio]{figures/cosa-mettere}
\end{figure}

%\tiny{Fonte: \url{https://it.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:Cosa_Wikipedia_non_\%C3\%A8}}

\end{frame}

\begin{frame}{Neutralità}

Wikipedia ha un punto di vista neutrale, ovvero le voci non devono contenere 
l'opinione di una sola parte, ma piuttosto riportare le diverse teorie inerenti all'argomento.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=7cm,keepaspectratio]{figures/neutrale}
\end{figure}

%\tiny{Fonte: \url{https://it.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:Punto_di_vista_neutrale}}

\end{frame}

\begin{frame}{Perché ``libera''?}

\footnotesize{<<\emph{Libertà va cercando, ch'è sì cara\\
come sa chi per Lei vita rifiuta}>>\\
(Dante Alighieri, \emph{Divina Commedia}, Purgatorio canto I vv. 71-72)}
%\end{center}

\begin{tabular}{p{.3\textwidth} p{.7\textwidth}}

\vspace{0.5em}

\adjincludegraphics[width=9em,valign=t]{figures/Liberta_della_Poesia_2} & 

\raggedright
{
\begin{itemize}

\item \footnotesize{I suoi contenuti sono liberamente utilizzabili e ridistribuibili
secondo i termini delle licenze CC-BY-SA.}

\item \footnotesize{È aperta al contributo di tutti coloro che vogliono migliorarla 
(utenti registrati e non).}

\item \footnotesize{È completamente gratuita e non contiene pubblicità.}

\item \footnotesize{Tende ad avere un punto di vista neutrale.}

\item \footnotesize{Utilizza software libero e formati aperti.}

\item \footnotesize{Le linee editoriali non sono imposte dall'alto e dall'esterno 
(eccetto i cinque pilastri).}

\item \footnotesize{nessuno è ``padrone'' delle voci che contribuisce a scrivere.}
\end{itemize}
}

\end{tabular}

%\tiny{Fonte: \url{https://it.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:Wikipedia_\%C3\%A8_libera}}

\end{frame}

\begin{frame}{Codice di condotta e regole fisse}

Wikipedia ha un codice di condotta: occorre rispettare ciascun wikipediano anche quando 
non si è d'accordo con lui. Ci si comporti civilmente, cercando di prediligere il 
WikiLove ed evitando conflitti di interesse, attacchi personali o facili generalizzazioni. 

\vspace{\baselineskip}

Wikipedia non ha regole fisse, eccetto i cinque pilastri. Si cerchi dunque 
di non essere timidi nel modificare le voci, poiché il piacere di contribuire non richiede 
per forza di raggiungere la perfezione, nonostante questo sia l'obiettivo ultimo 
dell'enciclopedia.

\end{frame}

\begin{frame}{Consenso}

Wikipedia funziona grazie alla costruzione del consenso fra coloro che contribuiscono 
a Wikipedia. 

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=7.5cm,keepaspectratio]{figures/consenso}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Verificabilità}

La caratteristica principale per l'inclusione di un'informazione in Wikipedia è la sua 
verificabilità. "Verificabile" significa che chiunque può controllare quanto legge, ovvero 
verificare se quanto afferma il contributo è già stato realmente pubblicato da una fonte 
attendibile.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=7cm,keepaspectratio]{figures/Citazione_necessaria}
\end{figure}

\end{frame}

\subsection{I wikipediani}

\begin{frame}{Chi sono i wikipediani?}

\begin{defin}
Un wikipediano è una persona che, non avendo nulla di meglio da fare, decide di scrivere su Wikipedia.
\end{defin}

\vspace{\baselineskip}

I \textbf{wikipediani} sono coloro che contribuiscono e collaborano al progetto Wikipedia
scrivendone e modificandone le voci.

\vspace{\baselineskip}

Vi sono due categorie di wikipediani:

\begin{itemize}

\item \textbf{utenti}

\item \textbf{amministratori}

\end{itemize}

\vspace{\baselineskip}

\end{frame}

\begin{frame}{Utenti}

Gli utenti registrati (non anonimi) possono creare apposite pagine di servizio
(pagine utente) per facilitare la comunicazione tra tutti i partecipanti al progetto.

%Il nome con cui un utente si registra può essere fittizio (cioè un nickname) o 
%corrispondere al formato ``nome cognome''.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=10cm,keepaspectratio]{figures/wikipediani}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Amministratori}

\begin{quote}
\footnotesize{<<Un amministratore è quella persona che non vorresti mai incontrare 
nelle serate di luna piena, fredde e ventose, quando rientri a casa.>>}
\end{quote}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=10cm,keepaspectratio]{figures/amministratori}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Amministratori}

\vspace{2em}

\begin{tabular}{p{.3\textwidth} p{.7\textwidth}}

\adjincludegraphics[width=3cm,valign=t]{figures/Wikipedia_Administrator} & 
\raggedright
{\vspace{-2em}
Un amministratore è un utente con compiti specifici che gode della fiducia della comunità. 

\vspace{\baselineskip}

Essere amministratore non è un titolo di merito o di differenza rispetto agli altri 
wikipediani, ma una funzione di servizio per la quale volontariamente un utente decide 
di assumersi la responsabilità.
}

\end{tabular}

\end{frame}

\begin{frame}{Amministratori}

\vspace{2em}

\begin{tabular}{p{.7\textwidth} p{.3\textwidth}}
{
\vspace{-2em}
\footnotesize{Un amministratore ha i seguenti compiti:}

\begin{itemize}

\item \footnotesize{Cancellare e ripristinare pagine, cancellare immagini, annullare i 
contributi non validi.}

\item \footnotesize{Bloccare indirizzi IP, insiemi di indirizzi IP e utenti.}

\end{itemize}

\vspace{\baselineskip}

\footnotesize{Chiunque, se vuole, può diventare amministratore o proporre qualcuno che 
secondo lui sarebbe all'altezza di ricoprire il ruolo.}

\vspace{\baselineskip}

\footnotesize{Per potersi candidare (così come per votare) occorre rispettare 
alcuni requisiti}.
} &

\raggedright
\adjincludegraphics[width=3cm,valign=t]{figures/Pulsante_di_emergenza} 

\end{tabular}

\tiny{Link riferimento: \url{https://it.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:Amministratori}}

\end{frame}

\begin{frame}{Amministratori}

Gli amministratori di Wikipedia in lingua italiana (detti anche admin da administrator, 
o sysop da system operator) sono utenti volontari che hanno avuto la fiducia dalla comunità 
degli utenti per poter compiere determinate azioni tecniche.

\vspace{\baselineskip}

Essi non sono in alcun modo assimilabili o da confondere con la figura degli "amministratori 
di sistema" della Wikimedia Foundation, né con quella del rappresentante legale.

\vspace{\baselineskip}

L'amministratore esercita una funzione di mero volontariato tecnico-operativo con alcune 
funzionalità aggiuntive che gli sono attribuite dalla comunità.

\end{frame}

%\subsection{Statistiche}

%\begin{frame}{Statistiche}

%\begin{table}[H]
%\begin{center}
%\begin{tabular}{|l r|}
%\hline
%\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Statistiche relative alle pagine}} \\
%\hline
%Pagine di contenuti & 1.222.231 \\
%Pagine \tiny{(tutte le pagine del sito comprese pagine di discussione, redirect, etc.)} 
%& 4.135.959 \\ File caricati & 131.228 \\
%\hline
%\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Statistiche relative alle modifiche}} \\
%\hline
%Modifiche a partire dall'installazione di Wikipedia & 80.289.395 \\
%Media delle modifiche per pagina & 19,41 \\
%\hline
%\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Statistiche relative agli utenti}} \\
%\hline
%Utenti registrati & 1.262.104 \\
%Utenti attivi \tiny{(utenti che hanno effettuato un azione negli ultimi 30 giorni)} 
%& 7.795 \\ Amministratori & 104 \\
%\hline
%\end{tabular}
%\end{center}
%\caption{Statistiche su Wikipedia in lingua italiana (9 settembre 2015)}
%\end{table}

%\tiny{Fonte: \url{http://stats.wikimedia.org/}}

%\end{frame}

\section{Scrivere su Wikipedia}

\subsection{Creare una voce}

\begin{frame}{Creare una voce}

\footnotesize{Se si vogliono scrivere o modificare una voce di Wikipedia, occorre ricordare che vanno 
seguite le linee guida generali, pensate per armonizzare il lavoro di tutti, rendere i testi 
un'ordinata e ben leggibile collezione di concetti, aiutare a far crescere i contenuti di 
Wikipedia in modo organico e coerente. Tali linee guida sono organizzate in pagine di servizio 
e accompagnano le voci.}

\vspace{\baselineskip}

\footnotesize{Come scrivere una voce:}

\begin{itemize}

\item \footnotesize{Partire dai risultati di una ricerca in Wikipedia.}

\item \footnotesize{Usare un wikilink esistente.}

\item \footnotesize{Modificare l'URL, ossia scrivere l'indirizzo 
\texttt{http://it.wikipedia.org/wiki/titolo\_della\_voce}}.

\item \footnotesize{Inserire nella pagina delle prove un link alla voce che vuoi scrivere.}

\end{itemize}

\end{frame}

\subsection{Modificare una voce}

\begin{frame}{Modificare una voce}

\footnotesize{L'interfaccia grafica di Wikipedia è essenzialmente divisa in tre parti: una barra orizzontale 
con delle linguette posta in alto, una barra verticale a sinistra e lo spazio centrale (per la 
lettura e la modifica delle voci).}

\vspace{\baselineskip}

\footnotesize{La visualizzazione predefinita è impostata sulla linguetta \textbf{Voce} che consente all'utente
di visualizzare il contenuto della voce.}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=10cm,keepaspectratio]{figures/Modifica}
\end{figure}

\footnotesize{Possono essere modificate tutte le pagine di Wikipedia, eccezion fatta per alcune pagine protette,
la cui modifica, per ragioni tecniche è possibile solo a utenti \emph{autoconvalidati} o, solo 
in alcuni rari casi, agli amministratori.}

\end{frame}

\begin{frame}{Modificare una voce}

Per modificare una pagina su Wikipedia sono disponibili due opzioni:

\begin{itemize}

\item \textbf{Visual Editor}: interfaccia di modifica (in versione alpha) che permette di modificare
le pagine in modo simile a come si farebbe con un programma di videoscrittura.

\item \textbf{Modifica wikitesto}: interfaccia di modifica tradizionale che prevede l'accesso ad un'area
di modifica e l'elaborazione di testo semplice e wikicodice.

\end{itemize}

\end{frame}

%\subsection{Modifica wikitesto}

\begin{frame}{Modifica wikitesto}

\footnotesize{La linguetta \textbf{Modifica wikitesto} consente di modificare il contenuto di una voce. Dopo aver 
fatto clic su di essa, si apre una finestra in cui il contenuto della voce appare differente 
da come viene normalmente visualizzato, in quanto sono anche presenti linee di codice (\emph{wikicodice}).}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=9cm,keepaspectratio]{figures/wiki_modifica}
\end{figure}

\tiny{Pagina delle prove: \url{https://it.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:Pagina_delle_prove}}

\end{frame}

\begin{frame}{Modifica wikitesto}

Per modificare nel modo tradizionale la pagina che si sta visualizzando è sufficiente cliccare sulla 
linguetta Modifica wikitesto che si trova sopra il titolo della pagina, leggermente spostata a destra.
Se si vuole modificare una sola sezione della pagina, è consigliabile cliccare sulla scritta 
[modifica wikitesto] che appare accanto al titolo di quella sezione.

\vspace{\baselineskip}

Verrà caricata una nuova pagina web, contenente in basso una finestra con il codice sorgente della 
pagina: in questa finestra possono essere apportate tutte le modifiche desiderate: aggiunte di contenuti, 
rimozioni, spostamenti nell'ambito della medesima pagina, correzioni di refusi, aggiunta di template, 
note o wikilink.

\end{frame}

\begin{frame}{Modifica wikitesto}

Le modifiche sono acquisite dal sistema solo dopo che la pagina viene salvata. Prima di salvare la pagina 
modificata è fortemente consigliato:

\begin{itemize}

\item visualizzare l'anteprima delle modifiche, usando l'apposito tasto, e verificare che il 
risultato sia quello desiderato;

\item inserire nel campo oggetto, che si trova appena sotto la casella di modifica, una breve descrizione
 delle modifiche effettuate;

\item se non è stato in alcun modo alterato il senso delle frasi che compongono la pagina, selezionare
l'opzione modifica minore.
\end{itemize}

\vspace{\baselineskip}

Per rendere definitive le modifiche apportate occorre infine cliccare sul pulsante Salva la pagina.

\end{frame}

%\subsection{Oggetto della modifica}

\begin{frame}{Modificare le sezioni}

Ogni sezione di una voce presenta un piccolo tasto, "[modifica]". Premendolo, sarà aperta 
la casella di modifica relativa a quel paragrafo, non quella dell'intera pagina: in questo
modo è possibile cambiare il testo della sola sezione.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=5cm,keepaspectratio]{figures/Pulsante_modifica_sezione}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Oggetto della modifica}

Nella fase di modifica di una pagina, al di sotto della casella di testo principale in 
cui apportare le modifiche, appare un campo più piccolo chiamato Oggetto:

\vspace{\baselineskip}

Il testo contenuto nel campo Oggetto viene visualizzato, tra parentesi tonde e in 
corsivo, in numerose pagine di servizio: nella pagina delle Ultime modifiche, nella 
pagina degli Osservati speciali, nella pagina delle Modifiche correlate, nella 
cronologia della pagina e nella pagina delle differenze tra le revisioni.

\vspace{\baselineskip}

Si raccomanda di utilizzare sempre questa casella per inserire un riassunto o una 
spiegazione delle modifiche apportate.

\end{frame}

\begin{frame}{Anteprima}

\footnotesize{La visualizzazione in anteprima di una pagina di Wikipedia consente 
a chi la sta modificando di:}

\begin{itemize}

\item \footnotesize{vedere come quella pagina apparirà dopo il salvataggio;}
\item \footnotesize{accertarsi che non vi siano sviste e che la formattazione sia quella 
desiderata;}
\item \footnotesize{apportare le eventuali correzioni.}

\end{itemize}

\footnotesize{Perché le modifiche effettuate siano salvate è comunque necessario, 
dopo la visualizzazione in anteprima e le eventuali correzioni, cliccare su ``Pubblica 
modifiche'': senza questa operazione esse andranno perdute.}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=9cm,keepaspectratio]{figures/anteprima}
\end{figure}

\end{frame}

%\subsection{Il wikicodice}

\begin{frame}{Il wikicodice}

Nella scrittura delle voci e delle altre pagine di Wikipedia, oltre al testo piano, si utilizza anche 
uno specifico linguaggio di markup, detto wikicodice (o wikitesto), con il quale si ottengono 
effetti di formattazione (del testo e della pagina) e di strutturazione (della singola pagina e ipertestuale).

\vspace{\baselineskip}

\textbf{Nota}: Il wikitesto non va invece utilizzato quando si edita con VisualEditor, l'interfaccia di 
modifica che da luglio 2013 affianca quella classica.

\vspace{\baselineskip}

\footnotesize{Specifiche wikicodice: \url{https://it.wikipedia.org/wiki/Aiuto:Wikitesto}}.

\end{frame}

%\subsection{Visual Editor}

\begin{frame}{Visual Editor}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=10cm,keepaspectratio]{figures/VE_Toolbar_-_it}
\end{figure}

VisualEditor è l'interfaccia di modifica, sviluppata da Wikimedia Foundation, che va ad affiancarsi
a quella standard di modifica supportata da Wikipedia e che permetterà a chiunque di modificare pagine 
MediaWiki senza che sia necessario imparare la wikisintassi. 

\vspace{\baselineskip}

Grazie a VisualEditor le pagine saranno 
formattate in un modo simile a quello di un programma di videoscrittura, nel senso che il testo durante 
la modifica e quello salvato in seguito avranno un aspetto pressoché identico.

\end{frame}

\begin{frame}{Visual Editor}

In questo momento una versione alfa[1] di VisualEditor è disponibile sulla Wikipedia in italiano 
affinché gli utenti possano usarla, individuare errori e dare riscontri sui problemi presenti e su 
quali sono le loro priorità.

\vspace{\baselineskip}

VisualEditor è presente dal 25 aprile 2013 su Wikipedia in italiano come opzione attivabile 
dalle proprie Preferenze; da fine luglio dello stesso anno è invece direttamente utilizzabile 
da tutti gli utenti, registrati e non.

\vspace{\baselineskip}

Per approfondire: \url{https://it.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:VisualEditor}

\end{frame}

\subsection{La cronologia}

\begin{frame}{La cronologia}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=10cm,keepaspectratio]{figures/Pulsante_Visualizza_cronologia}
\end{figure}

\footnotesize{La linguetta "Visualizza cronologia" permette di controllare la ``storia'' di una voce. 
Premendo questa linguetta è possibile vedere tutte le modifiche che sono state apportate 
ad una voce, disposte in ordine cronologico (le più recenti in alto e le meno recenti in basso).}

\vspace{\baselineskip}

\footnotesize{Se è stata effettuata una modifica ma si la vuole annullare,
selezionando ``Visualizza cronologia'', è possibile cercare la modifica effettuata. 
Successivamente cliccare sul corrispondente link "annulla" e quindi sul pulsante ``Salva la pagina''. 
Se invece si vuole ripristinare una vecchia versione della pagina, occorre selezionare il link con la 
data e l'ora ; in questo modo si accede ad una vecchia versione della pagina: dopo averne 
controllato l'esattezza, è possibile ripristinarla cliccando la linguetta 
``Modifica'' e salvando (sempre tramite il pulsante ``Salva la pagina'').}

\end{frame}

\begin{frame}{La cronologia}

\footnotesize{Quando si accede alla cronologia di una pagina viene visualizzato un elenco composto 
da un determinato numero di righe. Ad ogni riga corrisponde una delle modifiche 
apportate alla pagina e la versione generata da tale modifica.}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=9cm,keepaspectratio]{figures/cronologia}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{La cronologia}

\footnotesize{Strumenti della sezione Cronologia:}

\begin{itemize}

\item \footnotesize{\textbf{corr}: visualizza la differenza tra la versione a cui fa 
riferimento la riga e la versione corrente;}

\item \footnotesize{\textbf{prec}: visualizza la differenza tra la versione a cui fa 
riferimento la riga e la versione immediatamente precedente;}

\item \footnotesize{strumento di selezione: consente di selezionare le due versioni da 
confrontare tramite il pulsante "Confronta le versioni selezionate" posto all'inizio e 
alla fine dell'elenco;}

\item \footnotesize{data e ora in cui è stata effettuata la modifica che ha generato 
la versione;}

\item \footnotesize{una ``\textbf{m}'' in grassetto, ma solo se la modifica è stata contrassegnata 
come minore;}

\item \footnotesize{oggetto della modifica: è mostrato (tra parentesi tonde) nel caso 
sia stato inserito dall'utente.}

\end{itemize}

\end{frame}

\subsection{Osservati speciali}

\begin{frame}{Osservati speciali}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=10cm,keepaspectratio]{figures/Pulsante_Aggiungi_agli_osservati_speciali}
\end{figure}

\footnotesize{La linguetta a forma di stella è uno strumento che può essere utilizzato solo dagli 
utenti registrati su Wikipedia. Cliccando la stella questa diventerà di colore azzurro 
e apparirà un messaggio in cima alla voce che ti segnala che la voce è stata aggiunta 
alla pagina degli "osservati speciali". La pagina degli "osservati speciali" (spesso 
abbreviata in OS) elenca le ultime modifiche fatte da te o da altri utenti alle voci 
(o altre pagine) che hai deciso di inserire nella lista: l'elenco è diviso per giorni.}

\vspace{\baselineskip}

\footnotesize{Se in un secondo momento, vuoi escludere una pagina che avevi inserito negli osservati 
speciali, basta ritornare in quella pagina e cliccare la stella, che tornerà bianca.}

\end{frame}

\begin{frame}{Osservati speciali}

\footnotesize{Agli utenti loggati in ciascuna pagina appare in alto a destra il link ``osservati speciali''. 
Quando questo viene cliccato, si ottiene l'elenco delle modifiche apportate recentemente alle 
pagine che si stanno seguendo. Tale elenco è molto simile a quello delle ``ultime modifiche''. 
Vi sono infatti elencate tutte le pagine che si è chiesto di seguire, in ordine cronologico 
inverso a partire dall'ultima pagina modificata; se lo si desidera è possibile anche 
specificare un limite temporale.}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=10cm,keepaspectratio]{figures/osservati_speciali}
\end{figure}

\end{frame}

\subsection{Pagine di discussione}

\begin{frame}{Pagine di discussione}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=6cm,keepaspectratio]{figures/Pulsante_Discussione}
\end{figure}

\footnotesize{Una funzionalità fondamentale di Wikipedia sono le pagine di discussione, che sono spazi 
dedicati appositamente al confronto e al dialogo. Ogni voce, pagina utente o pagina di 
qualunque altro tipo (eccetto le pagine speciali) è affiancata da una pagina di discussione, 
che costituisce il luogo naturale per lo scambio di idee relative alla stesura della pagina 
in questione. È raggiungibile cliccando, in alto, sulla linguetta ``Discussione''}

\vspace{\baselineskip}

\footnotesize{Cliccando su questa linguetta si apre una pagina, che serve per inserire 
commenti, suggerimenti, proposte e critiche sulla redazione della voce in questione. La pagina di 
discussione serve a coordinare lo sviluppo di una determinata voce. La pagina di discussione 
non è invece un luogo dove chiedere pareri personali che non sono collegati alla scrittura 
della voce.}

\end{frame}

\end{document}
